% !TeX spellcheck = fr_FR
\section{Sécurité}
\label{securite.solution:sec}

Comme décrit à la \autoref{sec:securite.probleme}, l'utilisation d'\gls{SSH} apporte un lot de faiblesses au niveau de la sécurité qu'il faut considérer afin que la conception de l'application soit robuste et prévue pour protéger l'utilisateur des failles potentielles.
La quantité et la sévérité des mesures à prendre afin de sécuriser l'utilisation dépend entièrement du modèle de menace établi par l'entreprise désirant monitorer ses serveurs ou par tout autre particulier ou organisation désirant atteindre ce but.

Ce modèle de menace est important à établir car il << [\dots] est la clef d'une défense concentrée. Sans modèles de menace, on jouera continuellement au jeu de la taupe >> \cite[Introduction, p.xxiii]{shostack_threat_2014}. Il permet de << trouver rapidement les bugs de sécurité >>, << comprendre les exigences de sécurité >>, << réaliser et délivrer de meilleurs produits >> et de << traiter les questions qui ne le sont pas par d'autres techniques >>.\cite[Introduction, p.xxiii-xxiv]{shostack_threat_2014}

Comme il dépend principalement de l'organisation ou du particulier qui utilisera l'application, différents moyens de protection sont décrits dans cette section %TODO: Final: Changer si la hiérarchie change.
en fonction de la granularité désirée quant au niveau de difficulté pour une personne mal intentionnée de réussir à compromettre le système d'information de l'organisation ou du particulier employant l'application. %TODO: Dans l'intro, parler des termes souvent utilisés comme "utilisateur, organisation, application, attaquant, etc..."

\subsection{Attaques et failles potentielles d'\gls{SSH}} %TODO: Bouger ceci dans la section problème ?
\label{attaquesFaillesSSH:subsec}

Pour établir un système de défense contre les attaques éventuelles et failles inhérentes au protocole, une liste non-exhaustive\footnote{
	\hyperref[veille.securisation.serveur:subsubsec]{Car un nouveau type d'attaque peut toujours être trouvé à tout moment.}
} de celles-ci doit être dressée.

\citeauthor{barrett_ssh_2001} ont établi une liste de <<menaces qu'\gls{SSH} peut contrer>>\cite[Section 3.10, p.90-92]{barrett_ssh_2001} ainsi qu'une liste des <<menaces qu'[il] % ?
ne prévient pas>>\cite[Section 3.11, p.92-95]{barrett_ssh_2001}.
Celle-ci est reprise ci-dessous, à l'exception de la menace des <<canaux secrets>>\cite[Section 3.11.4, p.82-83]{barrett_ssh_2001} car elle ne représente pas de danger pour le cas d'utilisation de l'application.
\citeauthor{barrett_ssh_2001} ont établi une liste de << menaces qu'\gls{SSH} peut contrer >>\cite[Section 3.10, p.90-92]{barrett_ssh_2001} ainsi qu'une liste des << menaces qu'[il] % ?
ne prévient pas >>\cite[Section 3.11, p.92-95]{barrett_ssh_2001} dans \cites.
Celle-ci est reprise ci-dessous, à l'exception de la menace des << canaux secrets >>\cite[Section 3.11.4, p.82-83]{barrett_ssh_2001} car elle ne représente pas de danger pour le cas d'utilisation de l'application.
En effet, bloquer les communications entre possesseurs de clefs privées n'a pas d'intérêt~: Si un attaquant %TODO: glossaire
entre en possession d'une telle clef et est dans la capacité de s'en servir\footnote{
	Si, par exemple, cette clef privée ne possède pas de mot de passe de protection et qu'elle est directement fonctionnelle.
},
le système d'information est de toutes façons déjà compromis à un degré plus élevé. %Dois-je expliquer ceci plus en détails ou cela suffit ?
Certaines failles supplémentaires à cette dernière liste sont aussi considérées.

\subsubsection{Attaques par `Bruteforce'}
\label{bruteforce.attaquesFaillesSSH:subsubsec}

Aussi appelé << Password Cracking >> \cite[Section 3.11.1, p.80]{barrett_ssh_2001}.

\begin{quotationbar}
	Les attaques de type brute force sont utilisées afin de connaître la paire du nom d'utilisateur et du mot de passe d'un compte sur un serveur SSH. L'attaquant tentera alors différents noms d'utilisateur avec différentes combinaisons de mot de passe, les devinant de façon manuelle ou à l'aide d'outils automatisés. Ces derniers contiennent une base de données de noms et mots de passes couramment utilisés.
	
	Lors de ces attaques, sous réserve que la paire du nom d'utilisateur et du mot de passe soit correct, l'attaquant obtient un shell avec accès au système de fichiers du serveur. Dès lors, l'attaquant aurait la possibilité d'entreprendre des activités malveillantes \cite[Section 1, p.1]{sadasivam_classification_2016}. %TODO gls
\end{quotationbar}

Ce type d'attaque est la plus répandue parmi celles tentées par les attaquants.\cite[Table 1, p.3]{sadasivam_classification_2016}
Si cette attaque est accomplie avec succès, l'attaquant obtient tous les accès que possède l'utilisateur auquel il réussi à se connecter.
En fonction de ces accès, le système est alors plus ou moins sévèrement compromis.

\subsubsection{Attaques par déni de service}
\label{DoS.attaquesFaillesSSH:subsubsec}
%Seule protection: Layer 2 encryption

\begin{quotationbar}
	SSH, opèrant par-dessus le protocole TCP, est vulénrable aux attaques visant les faiblesses existantes au sein du protocole TCP et IP. La confidentialité, l'intégrité et les garanties d'authentification limitent cette vulnérabilité aux attaques par déni de service \cite[Section 3.11.2, p.81]{barrett_ssh_2001}.
\end{quotationbar}

Une attaque par déni de service comprend tout type d'attaque tentant de rendre un service indisponible.
Plusieurs techniques sont possibles pour parvenir à ce résultat.
L'une d'entre elles est d'inonder le serveur ciblé de paquet TCP %TODO: Glossaire
de type SYN %TODO: Glossaire
afin que la pile TCP de celui-ci soit pleine et qu'il ne puisse plus accepter de connexion légitime.\cite[Section 3.11.2, p.81]{barrett_ssh_2001}
Certaines manipulations permettent aussi de déconnecter des connexions en cours.\cite[Section 3.11.2, p.81]{barrett_ssh_2001}

Cette attaque ne compromet pas, en elle-même, la sécurité du système d'information de l'organisation ou du particulier employant l'application.
Néanmoins, elle peut entraîner une indisponibilité du service \gls{SSH}, rendant tout monitoring impossible ou déclenchant une fausse alarme décrivant le serveur à monitorer comme étant indisponible alors qu'il n'est pas impossible que seul le protocole \gls{SSH} soit impacté.

<< Parce que ces menaces se concentrent sur des problèmes liés au protocole TCP/IP, elles ne peuvent être contrées que par des techniques réseau de plus bas niveau, telles que le chiffrement des liaisons matériels ou \acrshort{IPSEC}>> \cite[Section 3.11.2, p.82]{barrett_ssh_2001}.

\subsubsection{Analyses du trafic} % Dois-je citer pour si peu de mots ? D:
\label{analyseTrafic.attaquesFaillesSSH:subsubsec}

L'analyse du trafic ne constitue par vraiment une faille en soi mais~:

\begin{quotationbar}
	Même lorsque l'attaquant ne parvient pas à lire votre trafic réseau, il peut glaner un grand nombre d'informations utiles simplement en les observant - prenant note de la quantité de données, des adresses source et destination, ainsi que de la synchronisation. Une augmentation soudaine du trafic avec une autre entreprise pourrait l'avertir qu'un imminent contrat d'affaire est sur le point d'être conclu. Les patterns de trafic peuvent également indiqués des horaires de backup ou des moments de la journée plus vulnérables aux attaques par déni de service. Des silences prolongés sur une connexion SSH depuis le poste de travail d'un administrateur système suggère que cette même connexion est dépassée et que le moment est idéal pour s'introduire, que ce soit de manière électronique ou physique \cite[Section 3.11.23, p.82]{barrett_ssh_2001}.
\end{quotationbar}

Cela reste donc un outil permettant à l'attaquant de mieux comprendre le système d'information qu'il cherche à attaquer.

\subsubsection{Négligence}
\label{negligence.attaquesFaillesSSH:subsubsec}

%Vol, perte de clef, 

\begin{quotationbar}
	À ma grande surprise, j'ai découvert que les points faibles n'avaient rien à voir avec les mathématiques. Ils se situaient au niveau du matériel, du logiciel, des réseaux, et des gens. De magnifiques mathématiques ont perdu toute pertinence dû à de la mauvaise programmation, un système d'exploitation mauvais, ou un mauvais choix de mot de passe [\dots]
	``La sécurité est une chaîne ; elle [l'application] n'est autant sécurisée que son maillon le plus faible'' \cite[Preface, p.xxiv]{schneier_secrets_2015}.
\end{quotationbar}

Le point le plus faible de la sécurité de l'application est donc très probablement l'être humain et donc toutes les personnes touchant de près ou de loin à la réalisation et à l'utilisation de l'application.
Cette chaîne comprend donc, entre autres, l'auteur de ce mémoire, les développeurs de l'implémentation de l'application, le ou les installateurs du ou des serveurs monitorés ainsi que de l'application sur le téléphone mobile\footnote{Cela comprend sa configuration.}, les développeurs des différentes \gls{API} utilisées, les développeur de l'implémentation du serveur \gls{SSH} utilisé, les développeurs des différents systèmes d'exploitation utilisés,\dots

Cette liste est longue, ce qui génère un nombre important d'éléments différents pouvant avoir fait une erreur, augmentant donc drastiquement la probabilité qu'un faille soit présente.
Il est donc nécessaire d'imaginer un maximum de façons dont le facteur humain peut intervenir dans les faiblesses du programme et de concevoir un système tentant de contrecarrer celles-ci.

\paragraph{Failles potentielles de l'implémentation utilisée}
\label{implementation.attaquesFaillesSSH:par}

Les implémentations utilisées ne sont pas à l'abri de bugs ou d'erreurs introduites lors de leur conception, de leur maintenance ou de leur mise à jour. OpenSSH par exemple, l'implémentation serveur d'\gls{SSH} la plus commune sur système \emph{Unix},
a déjà eu des failles de sécurité dans le passé et une nouvelle vient tout juste d'être découverte~:~\cite{noauthor_cve_nodate}.

Il ne s'agit là que des failles ayant déjà été découvertes par des personnes dont les intentions sont de prévenir ce genre de brèche; il n'est cependant pas exclu que d'autres personnes\footnote{Comme un groupement de malfaiteurs agissant sur \emph{Internet}, par exemple.} aient découvert d'autres failles et en profitent sans les divulguer.
Ce genre de scénario n'est toutefois pas forcément voué à rester dans le secret.
En effet, une organisation subissant une attaque inconnue pourrait se rendre compte d'une intrusion, si elle s'en est préalablement donné les moyens, et enquêter sur la raison de cette infraction\footnote{Avec l'aide d'experts de sécurité, par exemple.}.

\subsection{Sécurisation du serveur}
\label{securisation.serveur:subsec}

La sécurisation du serveur est un des éléments permettant de renforcer la sécurité du système d'information.
Bien qu'il ne s'agisse pas directement de la conception de l'application, son intérêt est évident~:
L'application n'étant << autant sécurisée que son maillon le plus faible >> \cite[Preface, p.xxiv]{schneier_secrets_2015}, la sécurisation du serveur \gls{SSH} renforce la sécurité de l'ensemble du système d'information. %TODO: Glossaire ?

\subsubsection{Veille sécuritaire}
\label{veille.securisation.serveur:subsubsec}

%TODO: Ajouter audit du code source ?

La veille sécuritaire fait partie des éléments les plus importants de tout le processus de sécurisation d'un système d'information~:
Il s'agit de rester au courant de l'évolution de la situation quant à la sécurité des technologies utilisées.
Il est donc impératif de réaliser des vérifications régulièrement, voire de s'abonner aux différents services répertoriant les failles découvertes dans un logiciel ou dans un matériel employé.
L'un des services plus connus est celui des \gls{cve}\footnote{ %TODO: Décrire les CVE
	Site officiel: \url{https://cve.mitre.org/index.html}
}.

\begin{labeling}{Modèle de menace}
	\item [Failles contrées] \nameref{negligence.attaquesFaillesSSH:subsubsec} (\nameref{implementation.attaquesFaillesSSH:par})
	\item [Modèle de menace] Tous
\end{labeling}

\subsubsection{Interdire les connexions par mot de passe}
\label{subsubsec:mdp.securisation.serveur}

L'authentification par mot de passe simple est la méthode de connexion la plus faible
et la plus attaquée\cite[Table 1, p.3]{sadasivam_classification_2016} %TODO: P-e citer un autre article là-dessus.
du protocole \gls{SSH}.
Il est alors conseillé soit de refuser cette méthode de connexion afin de favoriser la méthode par association de clef privée et clef publique\footnote{
	Dont la sécurisation sera détaillée en \autoref{pubkeyManagers.securisation.serveur:subsubsec}, \autoref{privkeyPassword.securisation.client:subsubsec}, \autoref{rotation.securisation.client:subsubsec} et \autoref{hsm-kms.securisation.client:subsubsec}.
}
ou de limiter son utilisation à des mots de passe forts, c'est-à-dire de minimum 16 %TODO: Trouver le nombre idéal de caractères
caractères~\footnote{
	Ce nombre est estimé. La valeur réelle évolue proportionnellement à la puissance de calcul disponible au grand publique.
}, comprenant des minuscules, majuscules, chiffres et caractères spéciaux.

\begin{labeling}{Modèle de menace}
	\item [Failles contrées] \nameref{bruteforce.attaquesFaillesSSH:subsubsec} et \nameref{negligence.attaquesFaillesSSH:subsubsec}
	\item [Modèle de menace] Mot de passe fort~: Tous. Authentification par mot de passe simple interdite~: Moyen et +
\end{labeling}

\subsubsection{Établir un nombre maximum d'essais de connexions}
\label{nombreEssais.securisation.serveur:subsubsec}

Au vu de la nature extrêmement répétitive des tentatives de connexion via une attaque de type \hyperref[bruteforce.attaquesFaillesSSH:subsubsec]{\emph{Bruteforce}}, il est intéressant de limiter le nombre de tentatives de connexion que peut établir une personne tentant de se connecter.

L'option \emph{MaxAuthTries}\footnote{\url{https://jlk.fjfi.cvut.cz/arch/manpagesman/core/openssh/sshd_config.5.en\#MaxAuthTries}} des options de configuration du serveur \gls{SSH} permet de contrôler le nombre de tentatives erronées pouvant être effectuées avant que le serveur ne coupe la connexion.
Nonobstant, cette option est insuffisante car, une fois la connexion coupée, l'attaquant peut de nouveau tenter de se connecter afin, par exemple, d'essayer d'autres mots de passe.

Afin de rendre cet effet plus définitif ou en vigueur au minimum pendant une durée définie, il est conseillé de combiner ce mécanisme avec un logiciel de type \gls{ips} tel que \emph{Fail2ban}\footnote{\citeurl{jaquier_fail2ban:_2018}}.
Il <<[\dots] scanne les journaux du système comme /var/log/auth.log et bannit les adresses IP conduisant à de trop nombreux échecs de tentatives de connexion. Pour ce faire, il met à jour les règles du pare-feu du système dans le but de rejeter les nouvelles connexions par ces adresses IP, pour un laps de temps configurable >>. \cite{jaquier_fail2ban:_2018}

Si le serveur est configuré pour ne pas autoriser les connexions via mot de passe simple, cette méthode sert tout de même à alléger le serveur puisqu'il bannira les hôtes qui n'avaient d'autre but que de compromettre le système d'information.
Il est préférable que ceux-ci soient bannis même s'il ne tentent pas de connexion en utilisant la bonne méthode car il n'est pas impossible qu'ils tentent une autre méthode par la suite.

Il est aussi recommandé de définir un temps de bannissement ainsi que certaines adresses IP %TODO: Glossaire
ne pouvant être bannies autrement afin d'éviter une situation de lockdown %TODO: Glossaire
du serveur.

\begin{labeling}{Modèle de menace}
	\item [Failles contrées] \nameref{bruteforce.attaquesFaillesSSH:subsubsec} et \nameref{negligence.attaquesFaillesSSH:subsubsec}
	\item [Modèle de menace] Si authentification par mot de passe simple ou pour modèle de menace `Moyen et +`
\end{labeling}

\subsubsection{Restrictions}
\label{restrictions.securisation.serveur:subsubsec}

Il peut être utile de limiter les commandes auxquelles le responsable du monitoring aura accès via l'utilisateur de la machine hôte.
Le choix de ces limitations est laissé à l'organisation ou au particulier qui se destine à utiliser l'application car celles-ci dépendent des droits d'accès définis, par exemple, aux employés au sein d'une organisation.
Les commandes nécessaires au bon fonctionnement de celle-ci sont référencée à la \autoref{monitoring:sec}.

\begin{labeling}{Modèle de menace}
	\item [Failles contrées] \nameref{negligence.attaquesFaillesSSH:subsubsec} (\nameref{implementation.attaquesFaillesSSH:par})
	\item [Permet] Séparation des pouvoirs dans une organisation.
	\item [Modèle de menace] En fonction de l'installation
\end{labeling}

\subsubsection{Isolation}
\label{isolation.securisation.serveur:subsubsec}

L'isolation permet de confiner l'utilisateur avec un mécanisme de conteneur tel que \emph{Chroot} de \emph{Linux} ou les \emph{jails} de \emph{BSD}.
Tout comme \hyperref[restrictions.securisation.serveur:subsubsec]{la méthode précédente}, cette technique permet de confiner l'utilisateur mais apporte un niveau de sécurité supplémentaire.

Cette technique peut être utilisée afin de contrôler un utilisateur qui ne peut que monitorer un serveur.
Elle se révèle, par contre, peu pratique si l'utilisateur est amené à réparer le système en cas de dysfonctionnement.

\begin{labeling}{Modèle de menace}
	\item [Failles contrées] \nameref{negligence.attaquesFaillesSSH:subsubsec} (\nameref{implementation.attaquesFaillesSSH:par})
	\item [Permet] Séparation des pouvoirs dans une organisation.
	\item [Modèle de menace] En fonction de l'installation
\end{labeling}

\subsubsection{Gestionnaire de clefs publiques}
\label{pubkeyManagers.securisation.serveur:subsubsec}

Un gestionnaire de clefs publiques peut être utilisé tel que Keybox~\footnote{
	Site officiel~: \url{https://www.sshkeybox.com}
}
ou KeyManagerPlus~\footnote{
	Site officiel~: \url{https://www.keymanagerplus.com}
}
afin de contrôler plus efficacement quel \emph{employé} peut accéder à quel serveur.
Ce type de logiciel permet de prendre en compte les considérations de \citeauthor{venafi_inc._ponemon_2014}\cite{venafi_inc._ponemon_2014} et \citeauthor{kent_unsecured_2010}\cite{kent_unsecured_2010}.

Une meilleure gestion des clefs publiques permet de diminuer le nombre de paires de clefs qui pourraient potentiellement un jour se retrouver dans les mains d'une personne mal intentionnée.
Dès lors qu'un employé ne fait plus partie de l'organisation, grâce à l'utilisation de ce type de logiciel, il est facile de révoquer la ou les clefs publiques que celui-ci utilisait pour se connecter aux serveurs.

\begin{labeling}{Modèle de menace}
	\item [Failles contrées] \nameref{negligence.attaquesFaillesSSH:subsubsec}
	\item [Permet] Séparation des pouvoirs dans une organisation.
	\item [Modèle de menace] Moyen et +
\end{labeling}

\subsubsection{Systèmes de détection et de protection d'intrusion}
\label{ids.securisation.serveur:subsubsec}

Les \gls{ids} et les \gls{ips} permettent, dans certains cas, de détecter et de protéger un système d'information en cas d'intrusion. Une utilisation concrète est décrite en \hyperref[nombreEssais.securisation.serveur:subsubsec]{\autoref*{nombreEssais.securisation.serveur:subsubsec} \textendash \nameref*{nombreEssais.securisation.serveur:subsubsec}}.

\begin{labeling}{Modèle de menace}
	\item [Failles contrées] \nameref{bruteforce.attaquesFaillesSSH:subsubsec} et \nameref{negligence.attaquesFaillesSSH:subsubsec} (\nameref{implementation.attaquesFaillesSSH:par})
	\item [Modèle de menace] Si authentification par mot de passe simple ou pour modèle de menace `Moyen et +`
\end{labeling}

\subsubsection{Port knocking}
\label{portKnocking.securisation.serveur:subsubsec}

Le port knocking permet d'ajouter une couche supplémentaire au serveur \gls{SSH}, rendant la tâche de découverte du serveur plus ardue \cites{krzywinski_port_2005}{krzywinski_portknocking_2018}.
L'application devra alors, afin de se connecter correctement, envoyer un message à certains ports de l'interface réseau publique du serveur\footnote{
	Il peut s'agir ici de l'interface WAN %TODO: Glossaire
	du pare-feu protégeant le serveur, celui-ci n'étant pas forcément la même machine physique que le serveur.
}
dans un ordre bien précis. Ce n'est qu'une fois cette séquence correctement effectuée que l'application accède au serveur désiré.

Cette technique ne protège cependant pas directement le serveur car ce \emph{port knocking} de la machine est visible en clair par toute personne interceptant les paquets réseaux.

\begin{labeling}{Modèle de menace}
	\item [Failles contrées] \hyperref[analyseTrafic.attaquesFaillesSSH:subsubsec]{\nameref*{analyseTrafic.attaquesFaillesSSH:subsubsec}}
	\item [Modèle de menace] Moyen et +
\end{labeling}

\subsubsection{Audits}
\label{audits.securisation.serveur:subsubsec}

Toute entreprise se doit de faire régulièrement un audit de la sécurité de son système d'information par des experts en sécurité informatique ou par une organisation agréée afin d'avoir un regard critique et extérieur de ses installations.
Cette méthode est coûteuse mais permet souvent de mettre en évidence certaines négligences qu'il n'est pas évident de notifier en faisant partie intégrante du système d'information.

Une autre possibilité est d'engager des \emph{pentesters}, %TODO:Glossaire
sous couvert d'un contrat protégeant l'organisation, qui tenteront de s'introduire dans le système de façon imprévue, et ce, afin de pouvoir rapporter d'éventuelles failles découvertes lors de cette expérience.

\begin{labeling}{Modèle de menace}
	\item [Failles contrées] \nameref{negligence.attaquesFaillesSSH:subsubsec} (\nameref{implementation.attaquesFaillesSSH:par})
	\item [Modèle de menace] Élevé
\end{labeling}

\subsection{Sécurisation du client}
\label{securisation.client:subsec}

La sécurisation de l'application cliente est aussi un élément important à consolider.
En effet, il s'agit d'un des éléments les plus faibles de la << chaîne de sécurité >> %Pas besoin de citer pour si peu  --> non ?
car il constitue une porte ouverte vers un système d'information potentiellement très sensible.
Les points suivants participent donc à tenter de fermer cette porte le plus possible afin que seules les personnes concernées puissent l'ouvrir.

\subsubsection{Veille sécuritaire}
\label{veille.securisation.client:subsubsec}

%SSHJ, SpongyCastle,...

Comme en \hyperref[veille.securisation.serveur:subsubsec]{\nameref*{veille.securisation.serveur:subsubsec} pour le serveur},
la veille sécuritaire est aussi importante pour l'implémentation de l'application.
Les développeurs de celle-ci doivent se tenir informés des potentielles vulnérabilités de leur propre implémentation ainsi que celles des \gls{API} utilisées.
Ils devront d'autant plus la surveiller si elle est importée pour l'implémentation du protocole \gls{SSH} car il s'agit là de l'élément sécurisant la connexion.

\begin{labeling}{Modèle de menace}
	\item [Failles contrées] \nameref{negligence.attaquesFaillesSSH:subsubsec} (dont \nameref{implementation.attaquesFaillesSSH:par})
	\item [Modèle de menace] Tous
\end{labeling}

\subsubsection{Encryptage de la clef privée avec un mot de passe fort}
\label{privkeyPassword.securisation.client:subsubsec}

En cas de perte ou de vol de la clef privée, dans le cas où elle serait stockée sur le téléphone mobile de l'utilisateur, ou tout simplement si un attaquant parvient à obtenir la clef privée de n'importe quelle façon, l'application, et donc tout le système d'information monitoré, peut être compromis.
Afin d'essayer d'endiguer ce problème, une méthode simple est applicable~:
L'utilisateur doit crypter sa clef privée à l'aide d'un mot de passe fort.\footnote{
	Cette méthode est facilitée à la création de la pair de clefs privée\textendash{}publique~:
	Il y est proposé à l'utilisateur d'entrer un mot de passe.
	Il lui est toujours possible de le changer par la suite ou d'en ajouter un s'il ne l'avait pas déjà fait.
}

Celle-ci permet de ralentir la progression du voleur dans sa tentative d'intrusion dans le système.
Plus le mot de passe est fort\footnote{
	Plus un mot de passe comprend un grand nombre de caractères différents ainsi que plusieurs types de caractères différents plus il est dit fort.
	Un type de caractère peut être une lettre minuscule, une lettre majuscule, un chiffre, un caractère spéciale tel que `\#', un caractère `ASCII' %TODO:Glossaire?
	étendu comme `†', \dots
},
plus il prendra du temps à être trouvé via une attaque de type \hyperref[bruteforce.attaquesFaillesSSH:subsubsec]{\emph{Bruteforce}},
à moins qu'il ne fasse partie d'un dictionnaire de mots couramment utilisés~\cite{owens_study_2008}.
Cela laisse donc le temps à l'utilisateur ou à l'organisation possédant le système d'information de s'apercevoir que la clef a disparu et de la supprimer du fichier des paires de clefs autorisées, le tout sans que ledit système ne soit compromis.

\begin{labeling}{Modèle de menace}
	\item [Failles contrées] \nameref{negligence.attaquesFaillesSSH:subsubsec}
	\item [Modèle de menace] Tous
\end{labeling}

\subsubsection{Rotation des pairs de clefs}
\label{rotation.securisation.client:subsubsec}

Si l'on omet le fait qu'il est possible d'outrepasser la sécurité d'une paire de clefs privée\textendash{}publique, bien que nécessitant temps et puissance de calcul\footnote{
	Le temps nécessaire pour cela dépend de la taille des de clefs utilisées.
},
le système reste sensible à un potentiel vol de clef non-identifié.
En effet, un attaquant pourrait être en possession d'une clef privée protégée par un mot de passe et pourrait continuellement tenter de s'introduire dans le système\footnote{En tentant une attaque par `\hyperref[bruteforce.attaquesFaillesSSH:subsubsec]{Bruteforce}', par exemple.}, même si cela lui prendra des années.

La technique de rotation des clefs permet de contrer cela.
Elle consiste au simple fait de changer les paires de clefs privée\textendash{}publique de tous les utilisateurs à une fréquence définie par l'organisation possédant le système d'information.
Par exemple, cette technique fait partie intégrante du fonctionnement des certificats SSL %TODO: Glossaire
utilisés dans le fonctionnement du protocole HTTPS. %TODO:Glossaire
Ceux-ci périment au bout d'une période définie par l'émetteur du certificat.

\begin{labeling}{Modèle de menace}
	\item [Failles contrées] \nameref{bruteforce.attaquesFaillesSSH:subsubsec} et \nameref{negligence.attaquesFaillesSSH:subsubsec} (dont \nameref{implementation.attaquesFaillesSSH:par})
	\item [Modèle de menace] Tous
\end{labeling}

\subsubsection{Intégration avec un HSM ou un KMS}
\label{hsm-kms.securisation.client:subsubsec}

Une technique permet de ne pas devoir stocker de clef privée sur le téléphone mobile faisant fonctionner l'application ou de la stocker de façon cryptée.
Celle-ci consiste en l'utilisation d'une KEK %TODO: Glossaire
extérieure à l'application, cryptant la clef privée de l'utilisateur via un service aussi extérieur à l'application.
Les conceptions de deux mécanismes utilisant cette KEK sont décrits dans la \autoref{KMSDistribué}.

\begin{labeling}{Modèle de menace}
	\item [Failles contrées] \nameref{bruteforce.attaquesFaillesSSH:subsubsec} et \nameref{negligence.attaquesFaillesSSH:subsubsec} (dont \nameref{implementation.attaquesFaillesSSH:par})
	\item [Modèle de menace] Élevé
\end{labeling}

\subsection{Formation du responsable de monitoring}
\label{formation.responsable:subsec}

Étant donné que \hyperref[negligence.attaquesFaillesSSH:subsubsec]{la plupart des brèches de sécurité proviennent des utilisateurs},
il est aussi important de les former en profondeur afin qu'ils considèrent l'ampleur des responsabilités de la possession de clefs privées les reliant directement à leur(s) serveur(s) ou à ceux de l'organisation dont ils font partie.